\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2.5cm}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{2cm}
    {\Large Cálculo Aplicado\par}
    \vspace{2cm}
    {\LARGE \textbf{Optimización Numérica en una dimensión}\par}
    \vspace{2cm}
    {\large 11 de junio de 2026\par}
    \vspace{2cm}
    {\large \textbf{Estudiantes:}\par}
    \vspace{0.5cm}
    {\large Mateo Hernández (5.565.681-8)\par}
    {\large Agustín Pose (5.386.051-8)\par}
    \vfill
\end{titlepage}

\newpage

\tableofcontents
\newpage

\begin{abstract}
Este informe presenta la implementación y análisis de tres métodos clásicos de optimización numérica en una dimensión: bisección, Newton y descenso por gradiente. Se verifica su funcionamiento en funciones de prueba simples y en un problema de comparación de complejidad computacional. Además, se aplican a problemas de ajuste de datos con tres modelos distintos. Se incluyen extensiones (SGD, learning rate variable, formulación producto) que ilustran técnicas modernas de optimización.
\end{abstract}
\newpage

\section{Introducción}
La optimización numérica es fundamental para resolver problemas donde no existe solución analítica. En una dimensión, permite aproximar puntos de mínimo o máximo de forma iterativa. Este trabajo estudia tres métodos clásicos y sus variantes modernas.

\textbf{Objetivos:}
\begin{enumerate}
    \item Implementar bisección, Newton y descenso por gradiente
    \item Verificar su comportamiento en funciones de prueba
    \item Analizar la comparación de complejidad: $f(n)=n^2-50n\log_2(n)$
    \item Resolver problemas de ajuste de datos con tres modelos
    \item Explorar extensiones: SGD, learning rate variable, formulación producto
\end{enumerate}

\section{Marco teórico}
Un punto crítico de $f(x)$ satisface $f'(x)=0$. Su clasificación usa el signo de $f''(x)$.

\textbf{Bisección:} Busca cambio de signo en $f'(x)$ dentro de $[a,b]$ y reduce el intervalo iterativamente.

\textbf{Newton:} Usa la aproximación local $f(x) \approx f(x_n) + f'(x_n)(x-x_n) + \frac{1}{2}f''(x_n)(x-x_n)^2$. Al igualar la derivada a cero:
$$x_{n+1} = x_n - \frac{f'(x_n)}{f''(x_n)}$$

\textbf{Descenso por gradiente:} Actualiza siguiendo $x_{n+1} = x_n - \alpha f'(x_n)$ donde $\alpha$ es el learning rate.

\textbf{SGD:} Versión estocástica del descenso por gradiente, útil en minibatches.

\textbf{Learning rate variable:} Usa schedule $\alpha_n = \alpha_0 \cdot \text{decay}(n)$ para mejorar convergencia.

\textbf{Formulación producto:} Maximiza $P(w) = \prod \exp(-(y_i - \hat{y}_i)^2)$ equivalente a minimizar la suma de cuadrados en el dominio log.

\section{Metodología}
\subsection{Implementación}
Se utilizó un framework simbólico que permite:
\begin{itemize}
    \item Definir funciones mediante sobrecarga de operadores: $f = x^2 + 2\sin(3x)$
    \item Calcular derivadas analíticamente: $f' = 2x + 6-\cos(3x)$, $f'' = 2 - 18\sin(3x)$
    \item Evaluar en cualquier punto sin necesidad de derivadas numéricas
\end{itemize}

\subsection{Estrategia de verificación}
\begin{enumerate}
    \item Funciones simples con extremos conocidos: $f(x)=x^2$, $f(x)=(x+1/2)^3-(x+1/2)$, $f(x)=-\cos(x)$
    \item Función computacional: $f(n)=n^2-50n\log_2(n)$ (complejidad de algoritmos)
    \item Datos sintéticos con tres modelos: lineal $y=2x$, exponencial $y=e^{x/4.5}$, seno $y=\sin(1.5x)$
\end{enumerate}


\paragraph{Repositorio del proyecto}
\url{https://github.com/AgustinPose/Optimizaci-n-Num-rica-en-una-Dimensi-n}

\section{Resultados}
\subsection{Verificación en funciones simples}
Se probaron los tres métodos en funciones elementales:

\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
Función & $f(x^*)$ & Bisección & Newton & GD \\
\midrule
$x^2$ & $0$ en $x=0$ & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
$(x+1/2)^3-(x+1/2)$ & $0$ en $x=-1/2$ & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
$-\cos(x)$ & $0$ en $x=\pi/2$ & \checkmark & \checkmark & \checkmark \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Todos los métodos convergieron en funciones bien comportadas. Newton fue el más rápido (típicamente 3-5 iteraciones). 

\textbf{BONUS: Visualización con historial de convergencia}

Se implementaron versiones de los métodos que devuelven la secuencia de aproximaciones durante la optimización. La visualización muestra el camino recorrido por cada algoritmo con código de colores (azul $\to$ primeras iteraciones, amarillo $\to$ últimas). Este análisis permite observar la velocidad de convergencia de cada método y cómo la trayectoria varía según el algoritmo y los parámetros iniciales.

\subsection{Análisis computacional: $f(n)=n^2-50n\log_2(n)$}
Esta función surge al comparar dos algoritmos con complejidades $T_A(n)=n^2$ y $T_B(n)=50n\log_2(n)$. El objetivo es encontrar el tamaño de entrada donde ambos tienen tiempo comparable.

\textbf{Contexto:} Se busca resolver $f(n)=0$, es decir, encontrar el valor $n$ donde:
$$n^2 = 50n\log_2(n)$$

\textbf{Comparación de convergencia en intervalo [400, 500]:}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrrrr}
\toprule
Método & $n^*$ & $f(n^*)$ & Iteraciones & Observaciones \\
\midrule
Bisección & $438.16$ & $\approx 0$ & 9 & Convergencia estable \\
Newton & $438.16$ & $\approx 0$ & 2 & Convergencia rápida \\
GD ($\alpha=0.000005$) & $438.92$ & $\approx 11.83$ & 5 & Convergencia lenta \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

Newton es significativamente más rápido. Bisección es robusto pero requiere intervalo con cambio de signo. Descenso por gradiente es el más lento, requiriendo ajuste cuidadoso del learning rate.

\subsection{Ajuste de datos}
Se ajustaron tres modelos a datos sintéticos:

\subsubsection{Modelo lineal: $\hat{y}=w \cdot x$}
Datos: 50 puntos de $y = 2x + \epsilon$, $\epsilon \sim N(0, 1)$

\textbf{Resultado óptimo:} $w^* = 1.848$ (comparado con $w_{\text{real}} = 2.0$)

Métodos convergieron al mismo óptimo con diferente número de iteraciones.

\subsubsection{Modelo exponencial: $\hat{y}=e^{w \cdot x}$}
Datos: 50 puntos de $y = e^{x/4.5} + \epsilon$

\textbf{Resultado óptimo:} $w^* = 0.222$ (aproximadamente $1/4.5 \approx 0.222$)

La función de pérdida es suave y tiene un mínimo único bien definido.

\subsubsection{Modelo seno: $\hat{y}=\sin(w \cdot x)$}
Datos: 50 puntos de $y = \sin(1.5x) + 0.5\epsilon$

\textbf{Resultado óptimo:} $w^* = 1.502$ (muy cercano a $w_{\text{real}} = 1.5$)

La función de pérdida es no convexa pero presenta mínimos globales claros.

\section{Extensiones (Bonus)}
\subsection{Descenso por gradiente estocástico (SGD)}
Se implementó SGD y se comparó con descenso por gradiente clásico. En este problema, ambos convergieron a los mismos óptimos:
\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
Modelo & SGD & GD clásico \\
\midrule
Lineal & $w=1.848$ & $w=1.848$ \\
Seno & $w=0.690$ & $w=0.690$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

SGD es más útil cuando el costo de evaluar todos los datos es prohibitivo.

\subsection{Learning rate variable}
Se probaron dos schedules de decaimiento:
\begin{itemize}
    \item Exponencial: $\alpha_n = \alpha_0 \exp(-0.1n)$
    \item Inverso: $\alpha_n = \frac{\alpha_0}{1+0.1n}$
\end{itemize}

Todos convergieron al mismo punto $x^* \approx -0.471$ con convergencia comparable. El learning rate variable mejora la estabilidad en problemas mal condicionados.

\subsection{Formulación producto}
Se maximizó $P(w) = \prod \exp(-(y_i-\hat{y}_i)^2)$ equivalente a minimizar la suma de cuadrados.

En el dominio log, Newton converge en 1 iteración, mostrando la estabilidad numérica del log-dominio. Descenso por gradiente en el dominio log requiere learning rate muy pequeño para evitar divergencia.

\textbf{Conclusión sobre formulación producto:}
\begin{center}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
Formulación & Método & Convergencia \\
\midrule
Suma & Newton & $w=1.848$, 18 iteraciones \\
Suma & GD & $w=1.848$, 18 iteraciones \\
Producto (log) & Newton & $w=1.848$, 1 iteración \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\section{Discusión}
\subsection{Elección de método}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Bisección:} Cuando se garantiza cambio de signo, muy robusto
    \item \textbf{Newton:} Cuando hay buena condición inicial y se pueden evaluar segunda derivada
    \item \textbf{GD:} Cuando el problema es de alta dimensión (escalable)
    \item \textbf{SGD:} Cuando hay muchos datos y evaluación es costosa
    \item \textbf{Log-dominio:} Cuando estabilidad numérica es crítica
\end{itemize}

\subsection{Impacto del learning rate}
El parámetro $\alpha$ es crítico en descenso por gradiente. Valores muy pequeños requieren más iteraciones; valores muy grandes causan divergencia. Schedules de decaimiento pueden mejorar la convergencia.

\subsection{Tradeoff velocidad-robustez}
Newton es el más rápido pero requiere buena condición inicial y capacidad de evaluar derivadas de segundo orden. Bisección es el más lento pero muy robusto. Descenso por gradiente es un punto intermedio útil en altas dimensiones.

\section{Conclusiones}

En este trabajo se implementaron y analizaron métodos clásicos de optimización numérica en una dimensión: bisección, Newton y descenso por gradiente. A partir de las pruebas realizadas, se pudo comprobar que los tres métodos permiten aproximar puntos críticos o mínimos de una función, aunque su comportamiento depende de las condiciones del problema, del punto inicial y de los parámetros elegidos.

En las funciones simples, los métodos sirvieron para verificar que la implementación era correcta. En particular, el uso de $-\cos(x)$ permitió confirmar que los algoritmos identifican correctamente un mínimo local en $x=0$. Luego, al aplicar los métodos a la función no trivial $f(x)=x^2+2\sin(3x)$, se observó que la presencia de varios extremos locales vuelve más importante la elección del intervalo inicial o del punto de partida. Esto fue especialmente visible en Newton, que puede converger rápidamente si parte de una zona adecuada, pero también puede fallar o no estabilizarse si la condición inicial no es favorable.

El descenso por gradiente mostró ser un método flexible y útil, especialmente en la parte de ajuste de datos, donde se minimizó una función de pérdida para encontrar el mejor parámetro de distintos modelos. Sin embargo, también quedó claro que su desempeño depende del learning rate: valores muy pequeños hacen que el método avance lentamente, mientras que valores demasiado grandes pueden provocar oscilaciones o problemas de convergencia.

Como estudiantes de ingeniería, el trabajo permitió vincular conceptos teóricos de cálculo, como derivadas, puntos críticos y mínimos locales, con herramientas computacionales aplicadas a problemas concretos. La principal conclusión es que no existe un método universalmente mejor: bisección es robusto cuando se cumplen sus condiciones, Newton puede ser muy eficiente pero es más sensible, y descenso por gradiente resulta adaptable aunque requiere una elección cuidadosa de parámetros.

\section*{Bibliografía}
\begin{itemize}
    \item Nocedal, J., \& Wright, S. (2006). Numerical Optimization. Springer.
    \item Boyd, S., \& Vandenberghe, L. (2004). Convex Optimization. Cambridge University Press.
    \item Goodfellow, I., Bengio, Y., \& Courville, A. (2016). Deep Learning. MIT Press.
\end{itemize}

\end{document}
